所屬公司曾接港鐵禮頓工程 三專家證人疑假獨立

2019年01月12日

所屬公司曾接港鐵禮頓工程
三專家證人疑假獨立

Mike Glover（奧雅納董事兼合夥人）

【沙中綫聆訊】

【本報訊】沙中綫聆訊進入專家證人階段，不過《蘋果》發現，港鐵及禮頓所聘用的「獨立」專家證人，均是曾有生意來往的公司。港鐵委聘了奧雅納（Arup）董事兼合夥人Mike Glover作專家證人，奧雅納曾承接港鐵多項重點工程，甚至有涉足沙中綫項目；禮頓聘請的兩名專家證人則來自顧問公司COWI及Tony Gee，均曾受聘於禮頓任主承建商的項目，亦曾參與港鐵工程。立法會議員質疑專家證人獨立性，促港鐵及禮頓交代。

記者：伍雅謙

相關新聞：紅磡站再多五支鋼筋不合格

港鐵委聘的結構工程專家是奧雅納的董事兼合夥人Mike Glover，他在業內享負盛名，代表作包括香港匯豐銀行總行；不過其所屬公司奧雅納，多年來均與港鐵有合作關係，例如觀塘延綫的首席顧問、高鐵的初步設計顧問均由奧雅納擔任。奧雅納甚至涉足沙中綫工程，例如大圍至紅磡段的環評，連紅磡站開鑿石屎第三階段檢測評估，港鐵都交由奧雅納負責。

禮頓亦委聘了兩名專家證人作證，其中將於下周出庭作供的禮頓專家證人Nick Southward，是顧問公司Tony Gee的執行董事。Tony Gee曾參與禮頓作為承建商的多個項目，遍及本港及海外，包括阿布扎比的高速公路橋樑結構、吉隆坡高架公路、澳洲布里斯本公路以及香港國際機場臨時工程檢查項目。

禮頓另一位結構工程專家證人則來自工程顧問公司COWI，但委員會未有透露他的全名。COWI的網站顯示，該公司去年5月與新加坡CPG集團，承接由禮頓承建的新加坡深層隧道污水系統第二階段設計工程；網站更指該合約令COWI成功打入新加坡市場，形容是COWI在新加坡設立辦公室後首場勝利。

Nick Southward（Tony Gee執行董事）

陳淑莊稱奧雅納涉利益衝突

此外，COWI及Tony Gee亦有參與港鐵工程，前者曾參與廣深港高鐵香港段，負責設計林村郊野公園一段隧道建造工程；後者則參與機場快綫高架橋的工程，奧雅納亦曾參與禮頓為承建商的澳洲昆士蘭公路網絡重建，幾間公司關係千絲萬縷。

港鐵回覆指，Mike Glover是具豐富專業經驗的土木工程師，擁有近50年結構工程經驗，而奧雅納業務則涵蓋工程設計、規劃及建築範疇。港鐵承認Mike Glover過去曾為港鐵工作，但確定這些工作並不影響其今次作為專家證人的獨立性。據高院規則，所有專家證人均須遵守行為守則，須就關乎其專業範圍的事宜公正無私及獨立地協助調查委員會，對法庭而非對聘請他的人負有首要責任。委員會未有正面回應，只稱下周一聆訊會聽取專家證據；禮頓則拒回應。

立法會議員陳淑莊批評，部份項目屬近期工程，表面上「好難睇到（專家）點獨立法」，促港鐵及禮頓交代，又指奧雅納亦負責紅磡站開鑿石屎第三階段評估，是紅磡站結構安全委員會調查目標之一，公眾難免質疑專家的獨立性。她認為港鐵在海外有不少業務，可委聘外國專家或教授任證人，難明港鐵何以聘請奧雅納為專家證人，指奧雅納曾因偷資料被政府罰「停賽」。

上一則
上一則
陸男炒劉德華飛囚兩月

下一則
下一則
紅磡站再多五支鋼筋不合格

專家食屎.jpg

我話ok就ok

On9 有邊間大consultant 大contractor 無接港鐵合約 啲幾年又沙中又膠鐵 差唔多所以顧問同判頭都會分到一張合約